#Capítulo VII

Cruza por la mente de *Sisoco García*, hombro probo, la vaga posibilidad de la grata presencia de Anita en el chivito.  No reprime los mensajes de su corazón y va acomodando a medida que camina, perfecta y pacientemente medio giro al cuerpo en dirección contraria a la que lleva, desplazamiento marcha atrás observándola, y siendo observado, lleva su pulgar derecho a la oreja y meñique frente a los labios, simulando un teléfono, guiña teatralmente el ojo derecho mientras dibuja círculos sucesivos con el índice izquierdo en el aire, pretendiendo indicar posiblemente __“te llamo por el chivito”__, demostrando también, involuntariamente, haber usado aquellos teléfonos con un círculo numerado, y su edad en uno y mismo acto.  

Cede a la tentación de mirarla nuevamente y se autoamonesta.

Ella ríe, tal vez de la invitación o de esa observación de la edad, el finge no darse cuenta, ella finge que es la primera vez que él hace ese chiste, él también.  Ella piensa “tonto” y el sabe que lo está pensado, por lo que elige girar y proseguir el plan de aventuras que lo quitara de su escritorio, ya en la forma de caminar que observa el resto de los mortales, apuntando la proa hacia el frente, adelante.
Observa Anita, carente como es de información vital merced a su corta edad, el balanceo de los brazos de Sisoco, la sonrisa del héroe tiene algo que no es picardía, sabe que no intenta conquistarla, o eso pretende creer, carece de calle como para identificar el componente preciso que la atrae de la sonrisa del héroe.  ¿Es la mirada, la curvatura de los labios, lo que dice o aquello que se guarda de decir?
No sabe que la magia de la sonrisa de él, solo se da en contadas ocasiones.  Cuando mira el mar con cierta meteorología encabronada, cuando se encuentra con niños pequeños para pelear, en el tóxico intercambio verbal con sus amigos, o mientras balancea la cabeza en actitud SI hacia ella, pero sabiendo que solo se trata de una gentileza, imposible de cumplirse.  No pueden escaparse los dos al mismo tiempo, se amonesta a si misma, nunca van a entenderse, que bueno estaría una charla con ese tipo, bastante mas grande que ella, que difícil que sería, cualquiera de las decisiones que tomen, que nunca va a quedarse a decirle algo, que esas cosas siempre las va a decir en los siguientes veinte metros que lo llevan a la salida, con muecas, con señas, guiños y cabeceos, porque él también teme.  Porque, al igual que su par Jacinto, es un pelotudo.  Ella teme por ella, él también teme, también por ella.
Observa Sisoco al salir, las tres figuras en un primer plano, ligeramente corridas del plano principal de la escena, por entre el mar de gente, una gigantografía convidatoria del recital de LuisMi en poco tiempo, llena de auspiciantes de gaseosa, cigarrillos, teléfonos móviles, marcas de ropa, desodorantes y emisoras de radio.  Una prematura duda comienza a formarse inconscientemente en el ánimo del héroe, respecto del objeto a vender a través del cartel, pero la opacan las maldiciones que salen a su encuentro.
Reprime un “pordió” para sus adentros, toma aire, emerge a la superficie del supuesto “aire libre” y se dirige hacia sus afines en comunidad de ideales.
-¿Bajo nivel de toxinas en sangre? -Pregunta al llegar ante los apasionados ojos, antecedidos de volutas de humo, aún sintiendo los ojos de Anita en su espalda-
-Si Sisoco, hay un problema a partir de la edad y la hombría, los viejos nos ponemos cada vez más maricones, que no se si fumo, que no debería -Contesta Jacinto mirando el cigarrillo a los ojos, sabiendo, como sabemos, que estos -los ojos del cigarrillo- están pacientemente localizados en un sector central, indeterminado de la brasa- 
Extemporáneo diálogo visual este entre Jacinto y su cigarrillo encendido, dado que a la brasa del cigarrillo solo dirigen la palabra, por norma, individuos excedidos de alcohol y nocturnidad, un resabio en el siglo XXI de la arcaica costumbre de consultar al oráculo, sobre futuras e importantes decisiones de vida.  
A altas horas de la noche y la borrachera, los ojos del cigarrillo, son el único interlocutor válido.  
Requisitorias de consejo se oyen frecuentemente, cual si abrieran estos individuos el I Ching, tales como: “¿Una mas y nos vamos?”, o hacer de perinola: “¿Que hacemos ahora que se fue la Cuky, llamamos a otra?”, o de agenda electrónica: “¡Boludo! ¿Guardaste guita para el taxi?”, o de registro filmado de las últimas horas de vida: “¿Estás seguro que no vinimos en auto, quien manejaba entonces?”, hasta extremos impensados, como el de asistente en lo estético: “No es tan fea. ¿Le entramos?” seguido de un ligero cabeceo hacia atrás, en dirección de la señalada, para que no se de por aludida ella si lo hicieran de frente.
Ya a esta altura dudamos del sujeto cognoscente del diálogo, si lo humano que queda en el individuo, o el cigarrillo.
Sisoco deja de imaginar las consultas de su amigo al cigarrillo y se deslumbra por la luz circundante, al percatarse de cierto achinamiento en los ojos de este, producto de esa misma intensa luz solar.
-Che vos, pedazo de Cu cú ¿No estaba lloviendo? -Pregunta Sisoco a Odiseo, el hacedor de lluvia, que hacía viserita con la mano derecha a fin de cubrir sus ojos del magnánimo hiperiónida-
-Agregué un poco de dramatismo al relato, debo admitirlo.  ¿Qué cosa es la realidad amigo mío?  Si dije que llovía, hice llover en tu corazón en esta mañana de frío y sol, un poco de esa alegría debe de haberte alcanzado -Cavilaba en voz alta Odiseo- Creo que un café es poca cosa.
-La lluvia no causa alegría -Supone, tal vez erróneamente el deiforme Sisoco, aún ofuscado por la mentira piadosa del amigo-
-En algunos espíritus menores no produce alegría.  Ejemplos en contra hay a montones, en quienes cuentan con algunas hectáreas de soja sembrada.  En los que escapan a una localidad serrana con un amor furtivo, la están cuchariteando viendo la lluvia.  En los que pretenden el retorno del olor de la tierra mojada de su infancia -Las palabras del divinal Odiseo Torres, fueron perdiendo fuerza física en beneficio de los significados-
-Dejame de joder, vos no tenés soja sembrada, ni yo. ¿Donde comemos el chivito? -Pregunta el ingenuo Sisoco aceptando, la ambigüedad de la realidad de su par y amigo Odiseo-
Ve seis ojos moverse para el encuentro, de unos contra otros alternativamente, como de haber visto a una ex con un tercero, o no tan ex.  No es culpa de Odiseo, es culpa de Sisoco por dar demasiado crédito a palabras de Odiseo, que no califica para créditos en ningún orden, salvo el DNI nuevo que si esta “limpio”.  
-El chivito es para la noche, ahora nos vamos a tomar unas cervezas y una pizza.  -Toma la palabra Rómulo- A lo mejor después hagamos un chupino, no da este día para laburar-
Rómulo inquiere los ojos de su par, Jacinto, al cual difícilmente alegre la mentira, mira mas precisamente la falta de empeño puesto en el individuo entrevistado escasos minutos antes. Dureza de lengua que le llaman en su jerga profesional de vendedores de libros ambulantes.
-¡Estoy laburando, como me hacen esto! -Protesta Sisoco ya mostrando en el rostro el pesar de quien abandona el puesto de trabajo, con ligeros vestigios visibles de culpa-
-A fe mía, Siur, que os observo mucha dedicación en este momento -Responde el divinal Odiseo, mirando inexistentes computadoras y adminículos en derredor del amigo que indiquen puesto de trabajo, mas solo observa el suelo patrio-  Ahora, lo que se dice ahora, precisamente ahora, no estás trabajando.
-Si ustedes acaban de sacarme del laburo para comer un chivito, resulta que es a la noche -Sisoco evalúa y desestima su regreso al puesto de trabajo, dado que no visualizaba mucho por hacer, y la sonrisa de Anita no es causa suficiente para hacerlo regresar.  La sonrisa de Anita, merece peores renuncias.  Lo sabe- 
-Claro, vamos a comer el chivito, no es mentira, pero mas tarde.  Tendría que haber llegado en el bondi de las once, por eso vinimos a la terminal.  No se -Dice Romulo- no veo la fisura en el discurso, caro a mis afectos -Plagiando al divinal Odiseo-
-Si es la voluntad de nuestro señor -Continuó Jacinto- que es clemente y misericordioso-
-Tratá de no mezclar credos, querés -Protestó Rómulo- El clemente y misericordioso es Alá y su profeta es Mahoma.  No seré creyente, pero alguna lectura tengo-
-Clemente, era de Caloi -Suelta una broma atípica Sisoco, ya aceptando el engaño del chivito a la parrilla-
-Clemente, era de Alejandría -Suelta Odiseo, haciendo gala de sus lecturas de clásicos en casas de otras clases- Creo que escribió De Animus Culiandis-
Sin festejo visible de su entorno, puesto que se encontraba en otra discusión mas rica.
-¿Y quien sos vos para dudar del carácter unívoco de la divinidad? No hay otro dios que el dios -Gira Jacinto veinticinco grados este el eje del cuello, para enfrentar el rostro Rómulo, titular de la puesta en duda, su amigo y confidente hasta hacía escasos segundos-
Jacinto, en su inmensa bondad además de alopecia, cultivaba otros pesares menores, como la excesiva tolerancia religiosa, cuando lo recomendable en materia de credos, es exactamente lo contrario.  Al buen Jacinto Ruiz todos los dioses le aceptan plegarias, que es como si tuvieran un delivery y le toman los pedidos, que no es sino una forma mas moderna de sugerir que “todos los colectivos lo dejan cerca”.  Había sufrido un extraño giro en su vida, repentino toque místico, que sus amigos asociaban, por lo general y sinceramente, al consumo de tóxicos ilegales.  Recriminándolo siempre e injustamente, sobre un supuesto egoísmo del que el voluminoso Jacinto nunca fuera titular, con voces del tenor de: “Convidá gordo culiado” e inclusive, algunas -tal vez muy pocas- menos soeces.
Caen entonces en las habituales discusiones repetidas, médicas, filosóficas, penales, hasta dar con la antropológica, el consumo de alucinógenos y la exclusividad de uso que tienen siempre los chamanes o sacerdotes.  
Acude siempre alguno de los intelectuales, a repetir lectura de nuevos análisis estructuralistas, nuevas publicaciones en la revista Science, alguna tan dudosa como nueva aportación del Gúul.  Occidente se pasó siglos buscando universales antropológicos, desde la prohibición del incesto a la aversión por la antropofagia, pero solo dio con uno, y es que en toda cultura, hay un elegido sugiere que dios le habla, y lo comunica a su feligresía -comunmente aludida como la gilada- con alguna frase del tipo: “Tengo el celular del señor”.
Luego, al descubrir la posición privilegiada en que se encuentra este interlocutor respecto del resto de los mortales, nota que demasiado hace al traducir las indicaciones de la divinidad al popolo; por lo que debe abstenerse de toda labor manual y pasar a concentrarse en aquello.  
Dentro de dicho universal, hay otro, no menor como veremos, comprendido e incluido en el primero, al parecer inseparable, tal es: el hongo, la hierba, el brebaje, el tóxico, la línea -de teléfono- con el que se facilita el diálogo, ya que, de mas está agregar, de nada sirve tener el número del celular del señor, si no se cuenta con algo de crédito para la llamada.
El toxico en cuestión, colaboraría en el enlace con los Olímpicos dominios, tal como una especie de tarjeta prepaga.
Este consumo, se ha reservado para uso exclusivo del chamán.  Arguyen que no puede andar cualquier individuo de la feligresía -aunque no sea puntualmente esa palabra la usada sino pelotudo en su lugar- molestándolo al señor para inquirirlo sobre temas de lo mas variados, si fue primero el huevo o la gallina, sobre números a primera en la provincia el día siguiente, o fijas en Palermo el domingo -estas ya se de quien son- o el intercambio iónico de sodio, en el espacio inter celulares -imaginamos que esta consulta proviene desde un examen escrito- o los porqués de la negativa de cierta señorita al requerírsela de amores, ya desde otro tipo de exámenes esta última. 
Recuérdese, el ritual católico, el pan -el sólido- es para toda la fratria, pero el líquido, solo para ciertos iniciados, que están del otro lado de la invisible línea.
-¿Qué lo qué? -Preguntó Odiseo, abandonando todo vestigio de erudición acompañado de una elegante y excesiva apertura de ojos-
-El dios es el único dios.  El uno cristiano y el otro islámico, son el único y mismo Dios -Responde Jacinto, de fe amplia e inquebrantable-
-Lo único que puedo deciros, caballeros, es que si algo trae problemas a este mundo, es el monoteísmo.  Los únicos que arman quilombo, son los monoteístas, los judíos, contra los musulmanes, los católicos contra los protestantes… -Agrega Rómulo, de religión trotskista-
-¿No es muy temprano para este tipo de discusiones? -Observa Sisoco, no sin dejos de coherencia-  Dios, si existe, es tremendo culiado.
-La bondad del señor, alcanza hasta ese tipo de palabras -Admite Jacinto-
-Conservadlo para el chivito, amigo mío -Amonesta Odiseo-  Para el postre.
En estas cavilaciones se encontraban nuestros insignes varones cuando interviene Sisoco, con un comentario que los dejara helados, posiblemente por la temperatura ambiente que los corre de la vía pública.
-Observé recientemente en los clasificados, un aviso que va a cambiar mi vida -Y agrega con ojos de estar visualizando el renglón, subrayando el aire con el índice derecho, puesto que el divinal Sisoco García, es diestro - Solicito chofer para banana loca en Rio de Janeiro.  Disponibilidad inmediata.  No se requiere experiencia previa-
-Demasiadas letras para aviso clasificado -Niega Rómulo con la cabeza, poniendo en duda buena fe en las palabras del amigo-
-Experiencia previa importa una tautología -Corrige Odiseo-  Sería imposible una experiencia posterior, salvo teniendo la máquina de Wells, o el fagocitador temporal, no les conté...
Nadie da cabida al discurso del portentoso Odiseo Torres, tal vez por incomprensión, tal vez por sucesivos hartazgos en charlas anteriores, queda el deiforme moviendo manos y con expresión impaciente en el rostro.
… Un telescopio -Prosigue Odiseo, sin que lo observen los rostros amigos- con la suficiente energía aplicada...
-Es más o menos eso, no te lo estoy citando puntualmente -Defiende su tesis el profesor de literatura, Sisoco García, igual a un dios, un diosito menor, pero no entremos de nuevo en esa discusión, que ya habíamos salido-
-Entonces es plagio, como el del bardo -Agrega al pasar Rómulo, poco escuchado por aludir siempre a motivos económicos que mueven del mundo, cuando ninguno de los otros, observa la menor preocupación por el dinero-
-¿Será un argentino que va a trabajar y busca recursos humanos acá? -Pregunta Jacinto otorgándole ya mayor veracidad- ¿Por qué no buscará un chofer allá?
-Parece difícil incentivar al carioca a trabajar -suspira Odiseo ante la presencia de gente que tanto se le parece en ánimo-  Saben lo del cristo del corcovado, los brazos abiertos,  a la espera que alguien trabaje para aplaudir, seguro.
-Si, lo contaste treinta veces ya -Rómulo mira a Odiseo desde una posición inferior sobre el nivel del mar-
-Chofer de banana loca, me suena a chamuiaso -Dice Jacinto, igual a la flor en su bondad, abandonando el mutismo que traía hasta entonces respecto de la búsqueda laboral del amigo-
-Esta ciudad ya no me asombra -Arranca finalmente la arenga Sisoco, casi con dejos de lástima- Ya no tiene secretos para mi, y si, ya demasiadas cargas.
-Viajes, amigos, se pueden hacer, tranquilamente sin abandonar el lugar.  Se puede ir a Rio tranquilamente y seguir estando acá -Suelta al pasar Jacinto, para dar pie a sus teorías sobre viajes, que es entendida por sus amigos, aceptada, masticada y discutida.  Tal vez solo por el hecho de su tristeza en potencia al recordar viajes.  Los no realizados.
-Viaje es el que vamos a hacer en breve -Intenta interrumpir el discurso, el magnánimo Odiseo, mas sofrena su conato de promesa, al notar no ser correspondido de orejas a sus arengas, duélele a este, quedar fuera de las conversaciones, por infantiles que fueran, y recurre a los infantiles llamados de atención-
Continúan rastrillando la zona en busca del mejor precio de la cerveza, a lo largo de algunas cuadras, que no son tantas, pero si demoradas en la caminata y cruces verbales, se renueva en ellos una arcaica aunque rica discusión, sobre la imposibilidad de trasmigración del alma, el alto componente de carbono de todo cuerpo vivo en el planeta tierra y los límites que nos impone la física, en cercanías a la velocidad de la luz, desde que el viejo de mierda ese, judío culiado con eso de la velocidad de la luz y la masa, la masa sin cantera.  No pelotudo, la masa física.  Ah.  Los números de la quiniela, en la provincia la tarde anterior, los saltimbanquis del Cirque du Soleil y el ente de Parménides de Elea, o el boquete al banco, otra vez la llamada al orden a Odiseo sobre el antisemitismo de parte de Sisoco, hombre probo sin par, de parte de Jacinto, de bondad extrema y de Rómulo, de hebraico apellido, no practicante religioso, por lo menos del judaísmo, mas si de otra religión, el materialismo dialéctico, a los que el vulgo fascista reserva la carátula de judíos pobres.  Que una cosa es la flexibilidad del cuerpo y otra muy distinta es poder viajar en cercanías de la velocidad de la luz.  ¡Parménides, el sabio que inventó el parmesano!  El parmesano es de Parma.  ¿No acaban de decir que Parménides era de Elea?  Nos vamos todos un mes a gastar un palo verde pr ahí.
Reitera Odiseo, nota poca atención a sus palabras, porque los convoca el verbo y movimientos de manos, porque ya lo ha advertido con anterioridad, la necesidad de preparación de los ánimos del entorno, caro a sus afectos, para realizar un viaje extraordinario, aunque -se lamenta hondamente- sea dicho viaje, dentro de los límites de la física newtoniana, que pasa inadvertido en el ánimo de sus pares, que continúan debatiendo sobre los baños de las naves en películas de ciencia ficción, que resulta algo mas interesante que la teoría del Big Bang.
Nostromo, suena a stronzo, sugiere alguien.  Advierte, eleva la voz Odiseo, más no el cuerpo, nuevamente a sus amigos, le reserven y confíen un mes de sus vidas para auxiliarlo en dicho viaje; mas poca atención le prestan estos, motivado de seguro en la cantidad de ceros incluidos en la cifra sugerida: un millón de dólares estadounidenses, mientras estos sirvan de algo.  Los dólares estadounidenses, no los viajes.  Ni los ceros, al que los simples o los apostadores de la rula, ven como rara avis.
La falta de atención o desdén de los rostros amigos, es motivado en el origen de dicho dinero, puesto que Odiseo no solo menciona una apuesta con el eufemismo de la grande, sino además el invento del que se valiera para llegar a conseguirla, la fabricación y puesta en funcionamiento del prodigio que lo auxiliara en este menester, de la lectura del diario del día siguiente.  Algo bastante mas interesante y de menor peligro potencial, que el boquete al banco.  El Telescopio Temporal, agregando al final, a modo de cierre, frase del norte de la provincia de Buenos Aires: “chupate esa mandarina”
Recibe Odiseo miradas conmiserativas, miradas de sonrisas que festejan ocurrencia, la frase final, mas no miradas aceptadoras del convite al viaje.  
Posiblemente debido a la ardua disputa que mantienen sus pares, de los porqué en las naves espaciales no hay retretes, y resuelven que no hay baños en todo Hollywood, que si, que no, que mira si va a cagar Uma Thurman o Jesica Alba, que la invito a cagar a casa, a que casa si no tenés casa, pelotudo.  Insiste Odiseo, ya en voz muy baja, que se van a arrepentir, que va a caer un día de estos con el palo verde y un collar de auxiliares de afecto colgando del cogote, posiblemente, están ellos en todo su derecho de pensar que se deba al alcohol, o que se trate de otra de las triquiñuelas de Odiseo, de esas que requieren forzosamente de la participación de un tercero preguntante para el remate con una frase del tipo: “...essssta” o “...a tu herrrmana” o “...el culo te llueve”, como ocurre siempre en esos casos, tan normales para Odiseo y su entorno, propio de adolescente, extemporáneas a un hombre respetable, de mas de sesenta años, de calvicie amplia y traje elegante, tan bien cortado como dudosa es la legalidad de su procedencia.
Retoman la marcha, mas no al imaginario paso marcial de la avenida de las camelias o la fanfarria del Alto Perú, sino al paso despreocupado de algo mas cercano a regae de Marley, dejando la estela de alegría de sus risotadas en la realidad circundante, colándose entre el tránsito vehicular, el smog y la cartelería pública invitadora al recital de Luismi, gaseosas light y teléfonos móviles.
Abandona Sisoco la nutrida horda, mas solo en su porción anímica, puesto que su cuerpo continúa el cansino andar a la par de aquellos.  Persona y cuerpo participan e inquieren ocularmente los precios de la cerveza y promociones -de esta- a su paso, entre los muchos carteles escritos con tiza, a babor y estribor, a modo de publicidad en la vía pública, pero no de las que incluyen pubis femenino alguno, puesto que ello comportaría una triple redundancia: pubis en publicidad pública.
Por un imperceptible instante, lleva Sisoco a cabo esa nimiedad de trasmigrar el alma, sin proponérselo volitivamente, al recordar o añorar o desear o soñar, a la tal partusera que el verbo trajera, minutos antes, de boca del magnánimo Odiseo Torres, igual a un dios, activando en él, algún canal sensible, de los miles, hacia el arte, sus posibilidades, su magia ínsita.  Llamados individualmente por musas propias, los otros caminantes sonríen, por las palabras internas que se escuchan, de esos seres que pueblan sus frontales, motivando esas sonrisas inocentes, de otros tiempos, de otros ámbitos, de otras latitudes o planetas.  
Una frase de su amigo y confidente Odiseo convocan en el recuerdo de Sisoco una lectura puntual, la de un libro de su ex extensa biblioteca, al ser un hombre de bien, su vieja paradoja de la imposibilidad de multiplicidad de bienes; que la posteridad conocerá como la paradoja de Sisoco, la imposible coexistencia de dos bienes autoexcluyentes como son, por un lado los amigos y por otro, las bibliotecas.  Se pueden tener muchos de unos u otros, pero no ambos.  Es una hermosa reactualización de aquella otra paradoja de la aeronavegación.  Hay pilotos viejos y pilotos audaces, pero no ambos.
A lo largo de su extensa vida, ha acumulado diferentes estrategias destinadas a atenuar desapariciones -de la biblioteca- puesto que los amigos, tarde o temprano vuelven, mientras que los libros.  
La curiosa calevera con las tibias cruzadas y la leyenda biblioteca conectada a alta tensión, poco efectiva resultó pasado un tiempo, al advertírsele a Sisoco sobre la escasa conductividad del papel.  Sus amigos, no esgrimen nunca la pregunta: “¿Me prestas el Rayuela?” utilizan en su lugar un simil en significados, un tanto mas odioso, con una mala actuación de asombro, que lo precede y pareciera otorgarles alguna licencia:
-Uh... La version ampliada de los mitos Griegos de Graves, me lo llevo, te lo traigo en...  
De poco sirvieron los carteles: aparición con vida y juicio y castigo, puestos en los espacios en blanco de los escaparates, con el agregado de título y autor.  Optimista como es el buen Sisoco Garcia, consuela su animo pensando que si le devolvieran todos los libros prestados, que por curiosidades de la razón, son los que mas ama, debería alquilar un departamento mucho mas grande.  
Y al igual que el cementerio de Baradero, que es tan viejo que tiene mas gente adentro que afuera, Sisoco, reconoce que la biblioteca que conforman los libros prestados a otros, tal vez duplique la que tiene dentro.  
Probó cierta vez la maldición, desear el mal en una frase, que resultó poco efectiva: “Horus prive de erecciones de por vida al que extrajere y no devolviere libros de esta biblioteca”, ricamente ornamentado con el ojo del dios.  
La falta de efectividad en este último caso puede originarse en la laguna temporal de la norma, puesto que al no indicar el tiempo que debe mediar entre el retiro y la devolución, no hay tipo penal.  Otro de los motivos, posiblemente quepa al carácter marcadamente agnóstico de los lectores furtivos.  Reconoce ciertas culpas.  Nunca las bibliotecas deben estar a la vista, máxima inquebrantable que deberían tener en cuenta los estudios de arquitectura.  Segunda, quitarle pasión suficiente a la lectura, para evitar brillos pupilares al recordarlas.  Cuando llegan los amigos de Sisoco, y que señalan el lomo de algún volumen sueltan despreocupadamente, a modo de carnada 
-¿Que onda el boludo este? 
Que pareciera resumir una pregunta mas amplia:
¿Es bueno? ¿Se deja leer? ¿Era peronista o gay?
Sisoco, presa de su buena fe, inocente de esas trampas, inicia la defensa del titular del oprobio y su arte, enfatizando frases, tal vez demasiado entusiasmado, buscando aquellas palabras que lo maravillaron para con el inquisidor amigo, para que el arte cumpla con su cometido máximo, por su carácter social y transitivo, poniendo su mejor empeño y con ello, aligerará -sin intención de hacerlo- de peso a la estructura de madera, por el juicio de bona fide emitido al amigo.
-Ah, buenísimo, me lo llevo.
Un claro en la discusión verbal, hace que los héroes marchen sosteniendo inconscientemente el rumbo trazado en la travesía pedestre, y los deja conversando a solas con sus hadas interiores, lo que estuvieran susurrándoles cada una de ellas a estos; fingiendo todos, mirar con esmero los carteles contenedores de precios de cerveza a su paso, mientras que los brillos oculares individuales, muestran claramente, realidades muy distintas a ello.  Nadie en su sano juicio regalaría tamaña sonrisa a una pizarra con la inscripción: “mila c/papa $20” 
Sisoco recorre -o vuelve a recorrer- con las yemas de su derecha, la curvatura de la espalda de la partusera -que como imaginará usted, no es su nombre- en un cineclub lejano, de butacas incómodas, de película francesa, con plano quieto de una rueda de un  Citroen blanco de los sesentas, que se detiene en una puerta varios minutos, seguido de otro plano donde un cigarrillo deja crecer la voluta cinco minutos y el dedo recorre al compás del humo y el bandoneón aquella espalda cual si fueran teclas redondas -¿otra espalda afinada de un lado en sol y en del otro en fa?- recordando o soñando, los degradé que dejó aquel último verano, las líneas claras del bretel, las líneas horizontales de la vedetina gris.  Permite que se confundan en su yo, aquella lejana piel con la que acaba de acariciar en la oficina, antes de despedirse, cuando pasa la mano por la espalda, haciendo que parezca muy inocente y no a la vez, de caricia al mecanismo de cierre, por el peligro potencial que encierra la apertura; imagen táctil que se desvanece con sonoro resoplido, seguido de pestañéos y picazón nasal y palabras auto amonestadoras: “¡Basta boludo, te va a hacer mal!”
Odiseo, visualiza ante si, cual Aladino inmediatamente después de aquel ábrete sésamo, materializarse una montaña de fajos de diez mil dólares y la gran dificultad que representaría gastarlos, por mucho que cueste creerlo, en el auto impuesto plazo de un mes.  Contabiliza ingestas culinarias en sitios donde se comuniquen en otros lenguajes, primi piatti, contorno, signorina, poesere.... ¿come si chiama? el postre, si champagne ¿porqué no?  Por ocho días, me llevo… ¿Ocho por siete?  Bueno, es algo tarde para tratar de memorizar la tabla del ocho.  Risitas cortas de él y para él, recordando la alegría de tercero en la primaria.  La pucha ocho por siete cuarenta y.  Bueno, hay cosas piore.
Jacinto recuerda al buda sentado en la popa de una barca, cruzando el río, sonriendo beatíficamente a aquel discípulo que le recrimina no cruzar levitando y la sabia respuesta del príncipe Sidartha Gautama, sobre costos y beneficios ¿Levitar sobre el río, cuando el cruce del barquero cuesta cincuenta centavos?  ¡Vamos! Que pareciera provenir de otro tipo de gurú, de esos de la bolsa neoyorkina.  Levitar.  No tengo voluntad para dejar el cigarrillo y voy a levitar.  Además debería bajar algunos kilos, pobre buda tironeando desde allá.
Rómulo visualiza ante si, un nuevo cartel publicitario de cinco metros por cinco, en vivos colores haciendo las veces de horizonte artificial -concepto cedido gentilmente de la aeronavegación- de una avenida, con imagen boca abajo de perfecta señorita luciendo ropa interior, una belleza imposible en este mundo sensible, estima, sopesa el altísimo costo del cartel, trama malograr su función distractora de automovilistas, mediante el lanzamiento aleatorio de carnavalescas bombitas preñadas de pintura.  Sueña, merced a su Pelutudae Conditio, toda una revolución socialista a base de arruinar “toda” la cartelería publicitaria del mundo, sabiendo que cuanto mas perfecto es el sistema, mas vulnerable se torna a estos simples e inofensivos ataques, cuanto mas imponentes y coloridos -y por consiguiente, caros- son los carteles del capitalismo, mas expuestos se vuelven a ataques terroristas, pero de manos de este tipo de terroristas de cabotaje, medio pelo.  En el caso de Odiseo y Jacinto, de ningún pelo.  Sopesa tanto el metro cuadrado de vinilo, por el corte, el scrap, mas las horas de diseño, mas la colocación, el costo del espacio.  Un paquete de guita.    
Existe un argumento de segundo orden, pero para nada menor, contra la cartelería que incluya bellezas femeninas.  Rómulo, el esteta de la imagen, sugiere que la magia de la desnudez, la de verdad, pierde sentido al ser tan alta la expectativa que inscribe la publicidad en el individuo, tales ideales platónicos de cuerpos y el placer escópico.  Un argumento de tercer orden, no menor en calidad a los anteriores, sugiere que es extremadamente divertido destruir carteles publicitarios con pintura.  Se trataría esta, de una revolución alegre, a medio camino entre hipismo y la dictadura del proletariado.  Alegría por sobre todo, puesto que no hay revolucionarios pesimistas.
Es mas, agregaría Rómulo un cuarto argumento en favor de eliminar la cartelería estática sería que reducirá considerablemente los índices de accidentes, al observar el conductor la curva y no esas otras curvas.  Puede que aquí el lector deba volver sobre lo ya andado a efectos de una doble lectura, dado que las palabras: curva y curva respectivamente, tienden a dificultar la comprensión.  No es para menos  ¿Viste lo que son esas curvas?
Todos los individuos observan carteles, alguno ve la llegada de LuisMi, otro solo ve minitas en pelotas -puesto que a ello nos referíamos, Rómulo y yo al decir curvas- otros, los de las promociones de cervezas en pizarrones negros con tiza blanca, acorde a la época del tercero de Odiseo, todos fingen estar totalmente en la realidad del planeta a la voz de entremos, si dale, está bien ese precio, si, si.  
Existe una curiosa capacidad histriónica provistos de la cual, ciertos individuos deambulan sus mundos mientras simulan rostros acordes a la realidad real, el vulgo ha encontrado para ello un término bastante cacofónico: caretearla.  Llaman así al armado del personaje, mera caricatura de eso que los individuos dicen ser y no aquello otro, que llevan un par de capas de piel mas adentro, que no liberan fácilmente sino es empujados por el alcohol o cosas peores.  Nuestros héroes no son menos y se pierden en esas realidades impuestas por el capitalismo apátrida.
